\section{OQS-OPENSSL v1.0.2 Y OPENVPN}
\label{section:oqs102vpn}

En esta sección se  detallan las pruebas realizadas con la implementación PQCrypto-VPN (Microsoft) en su versión v1.1, que integra OQS-OpenSSL v1.0.2 con OpenVPN. Si bien la versión v1.0.2 de OpenSSL se considera obsoleta y PQCrypto-VPN v1.1 está discontinuada al momento de escribir este trabajo, resulta de interés analizar un ejemplo de uso de cipher suite post-cuántica durante la negociación de comunicación OpenVPN, ya que dichas negociación no está presente en la v1.1.1 de OQS-OpenSSL.

Las pruebas que se mencionan en este apartado se realizaron durante el año 2019 cuando OpenVPN v1.0.2 tenía soporte y mantenía compatibilidad con PQCrypto-VPN, por lo que el análisis se centra en los experimentos realizados y los resultados obtenidos, omitiendo los pasos de descarga y compilación de las implementaciones de software. La Sección \ref{section:oqs111vpn} analiza PQCrypto-VPN v1.3, que combina OpenVPN con OQS-OpenSSL v1.1.1.

%Como se mencionó en la Sección \ref{section:oqs_openssl111}, la v1.1.1 de OpenSSL no soporta cipher suites, únicamente permite utilizar algoritmos de firma digital, autenticación e intercambio de claves. Se espera que en futuras versiones de OpenSSL se incorporen cipher suites como ocurría en la versión anterior de OpenSSL.

Con la intención de facilitar la ejecución de binarios y carga de librerías, se creó un archivo de configuración de módulo de entorno con el contenido mostrado en el Alg. \ref{alg:pqcryptovpn1.1_modulefile}. Nótese la variable \verb|LD_LIBRARY_PATH| utilizada para cargar las librerías propias de la compilación. La variable \verb|CONFDIR| facilitó la ubicación de las configuraciones.

\begin{lstlisting}[
	language={Bash},
	caption={PQCryptoVPN v1.1. Módulo de entorno.},
	label={alg:pqcryptovpn1.1_modulefile},
	%firstnumber=1,
	%numbers=none,
	]
#%Module1.0########################################
##
## modules modulefile
##
## File: /usr/share/modules/modulefiles/pqcryptovpn/1.1

set prefix "PQCrypto-VPN"
set version "1.1"

set TOPDIR      /opt
set BASEDIR  /opt/openvpn_ms/PQCryptoVPN_1.1/openvpn/build/stage/usr/local/openvpn
setenv KEYSDIR  $TOPDIR/keys
setenv LD_LIBRARY_PATH $BASEDIR/lib
setenv BASEDIR $BASEDIR
setenv CONFDIR $BASEDIR/etc/config

prepend-path  PATH $BASEDIR/sbin
\end{lstlisting}

El Alg. \ref{alg:pqcryptovpn11_versiontls} muestra la carga del módulo de entorno y la verificación de versión de \verb|openvpn|. Este Algoritmo también muesrta el uso del modificador \verb|--show-tls| utilizado para listar las cipher suites TLS disponibles.

\begin{lstlisting}[
	language={Bash},
	caption={PQCryptoVPN v1.1. Versión y Cipher suites.},
	label={alg:pqcryptovpn11_versiontls},
	%firstnumber=1,
	numbers=none,
	]
# Módulo de entorno:
module load pqcryptovpn/1.1

# Verificación de versión:
openvpn --version
>
liboqs 1.0.0 [git:pqcrypto/65fd62a9e8038cf2] x86_64-pc-linux-gnu [SSL (OpenSSL)] [LZO] [LZ4] [EPOLL] [MH/PKTINFO] [AEAD] built on Apr 14 2020
library versions: OpenSSL 1.0.2m-dev  xx XXX xxxx, LZO 2.10
Originally developed by James Yonan
[...]

#Lista de cipher suites disponibles:
openvpn --show-tls
\end{lstlisting}

Las cipher suites incluidas corresponden a TLS v1.2 puesto que la seguridad de PQCryptoVPN v1.1 se basa en OQS-OpenSSL v1.0.2. La siguiente lista resume las cipher suites post-cuánticas e híbridas. La salida del comando se omitió por motivos de claridad y extensión. La salida completa puede encontrarse en el repositorio Git de la tesis \citep{cordobaTesisMTIDiego2022}.

%La Tabla \ref{table:pqcryptovpn1.1-ciphersuites} muestra algunas de las cipher suites disponibles que resultan de especial interés para las pruebas.
\begin{comment}
\begin{code_small}
OQSKEX-SIDH-MSR-PICNIC-AES256-GCM-SHA384
OQSKEX-RLWE-MSRLN16-PICNIC-AES256-GCM-SHA384
OQSKEX-LWE-FRODO-RECOMMENDED-PICNIC-AES256-GCM-SHA384
OQSKEX-MLWE-KYBER-ECDSA-WITH-AES-256-GCM-SHA384
OQSKEX-MLWE-KYBER-RSA-WITH-AES-256-GCM-SHA384
OQSKEX-NTRU-ECDSA-WITH-AES-256-GCM-SHA384
OQSKEX-NTRU-RSA-WITH-AES-256-GCM-SHA384
OQSKEX-CODE-MCBITS-ECDSA-WITH-AES-256-GCM-SHA384
OQSKEX-CODE-MCBITS-RSA-WITH-AES-256-GCM-SHA384
OQSKEX-SIDH-IQC-REF-ECDSA-WITH-AES-256-GCM-SHA384
OQSKEX-SIDH-IQC-REF-RSA-WITH-AES-256-GCM-SHA384
OQSKEX-SIDH-MSR-ECDSA-AES256-GCM-SHA384
OQSKEX-SIDH-MSR-RSA-AES256-GCM-SHA384
OQSKEX-RLWE-MSRLN16-ECDSA-AES256-GCM-SHA384
OQSKEX-RLWE-MSRLN16-RSA-AES256-GCM-SHA384
OQSKEX-LWE-FRODO-RECOMMENDED-ECDSA-AES256-GCM-SHA384
OQSKEX-LWE-FRODO-RECOMMENDED-RSA-AES256-GCM-SHA384
OQSKEX-RLWE-NEWHOPE-ECDSA-AES256-GCM-SHA384
OQSKEX-RLWE-NEWHOPE-RSA-AES256-GCM-SHA384
OQSKEX-RLWE-BCNS15-ECDSA-AES256-GCM-SHA384
OQSKEX-RLWE-BCNS15-RSA-AES256-GCM-SHA384
OQSKEX-GENERIC-ECDSA-AES256-GCM-SHA384
OQSKEX-GENERIC-RSA-AES256-GCM-SHA384
OQSKEX-MLWE-KYBER-ECDSA-WITH-AES-128-GCM-SHA256
OQSKEX-MLWE-KYBER-RSA-WITH-AES-128-GCM-SHA256
OQSKEX-NTRU-ECDSA-WITH-AES-128-GCM-SHA256
OQSKEX-NTRU-RSA-WITH-AES-128-GCM-SHA256
OQSKEX-CODE-MCBITS-ECDSA-WITH-AES-128-GCM-SHA256
OQSKEX-CODE-MCBITS-RSA-WITH-AES-128-GCM-SHA256
OQSKEX-SIDH-IQC-REF-ECDSA-WITH-AES-128-GCM-SHA256
OQSKEX-SIDH-IQC-REF-RSA-WITH-AES-128-GCM-SHA256
OQSKEX-SIDH-MSR-ECDSA-AES128-GCM-SHA256
OQSKEX-SIDH-MSR-RSA-AES128-GCM-SHA256
OQSKEX-RLWE-MSRLN16-ECDSA-AES128-GCM-SHA256
OQSKEX-RLWE-MSRLN16-RSA-AES128-GCM-SHA256
OQSKEX-LWE-FRODO-RECOMMENDED-ECDSA-AES128-GCM-SHA256
OQSKEX-LWE-FRODO-RECOMMENDED-RSA-AES128-GCM-SHA256
OQSKEX-RLWE-NEWHOPE-ECDSA-AES128-GCM-SHA256
OQSKEX-RLWE-NEWHOPE-RSA-AES128-GCM-SHA256
OQSKEX-RLWE-BCNS15-ECDSA-AES128-GCM-SHA256
OQSKEX-RLWE-BCNS15-RSA-AES128-GCM-SHA256
OQSKEX-GENERIC-ECDSA-AES128-GCM-SHA256
OQSKEX-GENERIC-RSA-AES128-GCM-SHA256
\end{code_small}

\end{comment}

\begin{comment}
	\begin{table}[htp]
	%\footnotesize
	\centering
	\caption{\textbf{PQCrypto-VPN v1.1 - Cipher suites disponibles.}}
	\begin{tabular}{|l|l|}
		\hline
		OQSKEX-\textbf{<S>}-PICNIC-AES256-GCM-SHA384  \\
		con \textbf{<S>}: SIDH-MSR, RLWE-MSRLN16 y LWE-FRODO-RECOMMENDED \\
		\hline
		OQSKEX-\textbf{<S>}-ECDSA-WITH-AES-256-GCM-SHA384 y  \\
		OQSKEX-\textbf{<S>}-RSA-WITH-AES-256-GCM-SHA384 \\
		con \textbf{<S>}: MLWE-KYBER, NTRU, CODE-MCBITS y SIDH-IQC-REF \\
		\hline
		OQSKEX-\textbf{<S>}-ECDSA-AES256-GCM-SHA384 y  \\
		OQSKEX-\textbf{<S>}-RSA-AES256-GCM-SHA384 \\
		con \textbf{<S>}: SIDH-MSR, RLWE-MSRLN16, LWE-FRODO-RECOMMENDED, \\
		RLWE-NEWHOPE, RLWE-BCNS15 y GENERIC \\
		\hline
		OQSKEX-\textbf{<S>}-ECDSA-WITH-AES-128-GCM-SHA256 y  \\
		OQSKEX-\textbf{<S>}-RSA-WITH-AES-128-GCM-SHA256 \\
		con \textbf{<S>}: MLWE-KYBER, NTRU, CODE y SIDH \\
		\hline
		OQSKEX-\textbf{<S>}-ECDSA-AES128-GCM-SHA256 y  \\
		OQSKEX-\textbf{<S>}-RSA-AES128-GCM-SHA256 \\
		con \textbf{<S>}: SIDH-MSR, RLWE-MSRLN16, LWE-FRODO-RECOMMENDED, \\
		RLWE-NEWHOPE, RLWE-BCNS15 y GENERIC \\
		\hline
	\end{tabular}
	\label{table:pqcryptovpn1.1-ciphersuites}
\end{table}

\end{comment}

\begin{itemizenospace}
\setlength\itemsep{0em}
\li {OQSKEX-\textbf{<S>}-PICNIC-AES256-GCM-SHA384, con \textbf{<S>}: SIDH-MSR, RLWE-MSRLN16 y LWE-FRODO-RECOMMENDED }

\li {OQSKEX-\textbf{<S>}-ECDSA-WITH-AES-256-GCM-SHA384 y  \\
OQSKEX-\textbf{<S>}-RSA-WITH-AES-256-GCM-SHA384, con \textbf{<S>}: MLWE-KYBER, NTRU, CODE-MCBITS y SIDH-IQC-REF }

\li {OQSKEX-\textbf{<S>}-ECDSA-AES256-GCM-SHA384 y 
OQSKEX-\textbf{<S>}-RSA-AES256-GCM-SHA384, con \textbf{<S>}: SIDH-MSR, RLWE-MSRLN16, LWE-FRODO-RECOMMENDED, 
RLWE-NEWHOPE, RLWE-BCNS15 y GENERIC }

\li {OQSKEX-\textbf{<S>}-ECDSA-WITH-AES-128-GCM-SHA256 y 
OQSKEX-\\ \textbf{<S>}-RSA-WITH-AES-128-GCM-SHA256, con \textbf{<S>}: MLWE-KYBER, \\ NTRU, CODE y SIDH }

\li {OQSKEX-\textbf{<S>}-ECDSA-AES128-GCM-SHA256 y OQSKEX-\textbf{<S>}-RSA-AES128-GCM-SHA256, con \textbf{<S>}: SIDH-MSR, RLWE-MSRLN16, LWE-FRODO-RECOMMENDED, RLWE-NEWHOPE, RLWE-BCNS15 y GENERIC }
\end{itemizenospace}

La opción \verb|tls-cipher| de las configuraciones de OpenVPN permite habilitar las cipher suites específicas de la lista anterior. Se realizó la prueba de concepto usando una cipher suite que incluya el protocolo NTRU por su buen rendimiento \citep{baktu_ntru_2017}. La cipher suite seleccionada es la siguiente:


\begin{lstlisting}[
	language={},
	caption={},
	label={alg:},
	%firstnumber=1,
	numbers=none,
	]
OQSKEX-NTRU-ECDHE-RSA-WITH-AES-256-GCM-SHA384
\end{lstlisting}

Debido a que esta versión de OpenVPN no utiliza intercambio de claves post-cuánticos, se procedió a desactivar el parámetro \verb|ecdh-curve|. Las configuraciones resultantes, tanto para el servidro como para el cliente, pueden verse en el Alg. \ref{alg:pqcryptovpn11_configserver}.

\begin{lstlisting}[
	language={BASH},
	caption={PQCryptoVPN v1.1. Archivos de configuración.},
	label={alg:pqcryptovpn11_configserver},
	%firstnumber=1,
	numbers=none,
	]
# Archivo $CONFDIR/server.ovpn
ca /opt/keys/sample-keys/ca.crt
cert $KEYSDIR/sample-keys/server.crt
key $KEYSDIR/sample-keys/server.key
dh $KEYSDIR/sample-keys/dh2048.pem
tls-cipher OQSKEX-NTRU-ECDHE-RSA-WITH-AES-256-GCM-SHA384
; ecdh-curve

# Archivo $CONFDIR/client.ovpn
remote 192.168.0.20 1194		 # dirección IP del servidor
ca $KEYSDIR/sample-keys/ca.crt
cert $KEYSDIR/sample-keys/client.crt
key $KEYSDIR/sample-keys/client.key
tls-cipher OQSKEX-NTRU-ECDHE-RSA-WITH-AES-256-GCM-SHA384
; ecdh-curve

\end{lstlisting}

Para verificar la conexión se replicó el directorio \verb|PQCryptoVPN/| de servidor a cliente, por lo que las rutas relativas utilizadas coinciden en ambos casos. Esto permitió el uso del módulo de entorno. Para la prueba de concepto se lanzó el binario de \verb|openvpn| invocando la configuración del servidor en uno de los equipos, y del cliente en el otro, como puede verse en el Alg. \ref{alg:pqcryptovpn11_exec}.

\begin{lstlisting}[
	language={Bash},
	caption={PQCryptoVPN v1.1. Ejecución.},
	label={alg:pqcryptovpn11_exec},
	%firstnumber=1,
	numbers=none,
	]
# Ejecución del servidor:
module load pqcryptovpn/1.1
openvpn --config $CONFDIR/server.ovpn 

# Ejecución del cliente (otra shell):
module load pqcryptovpn/1.1
openvpn --config $CONFDIR/client.ovpn 
\end{lstlisting}

La cipher suite NTRU elegida pudo ser negociada satisfactoriamente. Las Figs. \ref{fig:msopenvpn1.1_server_ntru} y \ref{fig:msopenvpn1.1_client_ntru} muestran la terminal del servidor y del cliente respectivamente.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{img/msopenvpn1.1_server_ntru.png}
	\caption{PQCrypto-VPN. Cipher suite post-cuántica (servidor).}
	\label{fig:msopenvpn1.1_server_ntru}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{img/msopenvpn1.1_client_ntru.png}
	\caption{PQCrypto-VPN. Cipher suite post-cuántica (cliente).}
	\label{fig:msopenvpn1.1_client_ntru}
\end{figure}


\begin{comment}

root@juncotic-lubuntu:/opt/openvpn_ms/old/PQCrypto-VPN/openvpn/build/stage/usr/local/openvpn# LD_LIBRARY_PATH=./lib/ ./sbin/openvpn --show-tls


En ambos lados:
tls-cipher OQSKEX-NTRU-ECDHE-RSA-WITH-AES-256-GCM-SHA384


Corremos server:
root@juncotic-lubuntu:/opt/openvpn_ms/old/PQCrypto-VPN/openvpn/build/stage/usr/local/openvpn# LD_LIBRARY_PATH=./lib/ ./sbin/openvpn --config etc/config/server.ovpn 


Corremos cliente:
diego@enerious:/opt/openvpn_ms/old/PQCrypto-VPN/openvpn/build/stage/usr/local/openvpn$ sudo LD_LIBRARY_PATH=./lib/ ./sbin/openvpn --config etc/config/client.ovpn

\end{comment}


\begin{comment}

\begin{code}
cd /opt/openvpn_ms/
mkdir PQCrypto-VPN_v1.1
git clone --recurse-submodules --branch=PQCrypto-1.1 https://github.com/microsoft/PQCrypto-VPN.git PQCrypto-VPN_v1.1/
cd PQCrypto-VPN_v1.1/
\end{code}

Dentro del archivo \verb|openvpn/build/build.py| se debió cambiar el branch \verb|OpenSSL_1_0_2-stable| por \verb|OQS-OpenSSL_1_0_2-stable| debido a que fue renombrado cuando se publicó la nueva versión de OQS-OpenSSL.

\end{comment}
